\documentclass[a4paper,11pt]{report}
%\documentclass[french,10pt,twocolumn]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{color}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{comment}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
%\geometry{ hmargin=2.5cm, vmargin=2.7cm }%vmargin etait a 1.9cm sans l en tete
\geometry{ hmargin=2.5cm, vmargin=1.9cm }
\usepackage{subfig}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\definecolor{mygray1}{gray}{0.4}
\definecolor{mygray}{gray}{0.85}
\definecolor{mygray2}{gray}{0.9}
\usepackage{listings}
\usepackage{commath}
\usepackage{amsmath}
\DeclareGraphicsExtensions{.jpg,.png,.bmp,.pdf}

%\pagestyle{fancy}



\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}


\hypersetup{
	colorlinks=true,
	linkcolor=black,
	urlcolor=black,
	citecolor=black
}

\usepackage{float}
\usepackage{titlesec}


%\titleformat{\chapter}[display]
%{\normalfont\bfseries}{}{0pt}{\Huge}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Mise en forme bibliographie
\usepackage[backend=biber,maxnames=12,style=numeric,sorting=none,defernumbers=false]{biblatex}

%\addbibresource{lib.bib}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\usepackage{xcolor}


\renewcommand*\contentsname{}



%====================== INFORMATION ET REGLES ======================

%rajouter les numérotation pour les \paragraphe et \subparagraphe
\setcounter{secnumdepth}{4}
\setcounter{tocdepth}{4}

\hypersetup{							% Information sur le document
	pdfauthor = {Hamza Merini \& Hamza El Jjouaoui},			% Auteurs
	pdftitle = {Rapport HMEE323},			% Titre du document
	%	pdfsubject = {Mémoire de Projet},		% Sujet
	%	pdfkeywords = {Tag1, Tag2, Tag3, ...},	% Mots-clefs
	pdfstartview={FitV}}					% ajuste la page à la largueur de l'écran
%pdfcreator = {MikTeX},% Logiciel qui a crée le document
%pdfproducer = {}} % Société avec produit le logiciel


\makeatletter
\@addtoreset{footnote}{section}
\makeatother

%	\pagestyle{fancy}
%	\fancyhf{}
%	\chead{\textbf{Hamza Merini}}
%	\rhead{\textbf{Septembre 2020}}
%	\lhead{\textbf{HMEE303}}
%	

\pagestyle{fancy}
\setlength{\headheight}{16pt}
\fancyhead[LO,RE]{\textbf{HMEE323}}
%\fancyhead[CE]{\rightmark}
\fancyhead[CO]{\textbf{}}
\fancyhead[LE,RO]{\textbf{Janvier 2021}}
	\fancyfoot[C]{\begin{tabular}{cc}
			\thepage
		\end{tabular}
	}


	\rfoot{Page \thepage \hspace{1pt} of \pageref{LastPage}}

\rfoot{\textbf{\thepage} \hspace{0.1pt}  \textbf{|} \color{mygray1} \hspace{0.1pt}\textbf{ P a g e }}



\renewcommand{\headrulewidth}{1.5pt}
\renewcommand{\footrule}{{\color{mygray}\vskip-\footruleskip\vskip-\footrulewidth \hrule width\headwidth height\footrulewidth\vskip\footruleskip}}
\renewcommand{\footrulewidth}{.4pt}

\usepackage{blindtext}
\usepackage{sectsty}
%\sectionfont{\centering}
%\subsectionfont{\centering}
%\subsubsectionfont{\centering}

\begin{document}
	\pagenumbering{gobble} 
	\includepdf{RAPPORT 323.pdf}
	\thispagestyle{empty} 
	
	\tableofcontents
	
	
	\chapter{Introduction}
	\pagenumbering{arabic}

	%\setcounter{page}{1}

	Dans le cadre du projet HMEE323, nous avons essayé de modéliser le mouvement d'un robot sous-marin à 5 degrés de liberté. Pour ce faire nous avons effectué un modèle d'actionnement, un modèle cinématique, et un modèle dynamique afin de les implémenter dans un code qui effectuera la simulation de notre robot.
	

	\chapter{Travail effectué}
	L'idée de base était de mettre en œuvre ce qui suit : 
	\section{Plan Horizontal}
	\subsection{Modèle cinématique}
%	Pour retrouver $\ddot{\eta}$, nous avons utilisé l'équation suivante en utilisant la matrice ... :
%	

	\begin{equation*}
		\begin{bmatrix} 
			\dot{x} \\
			\dot{y} \\
			\dot{\psi}
		\end{bmatrix} =
		\begin{bmatrix} 
			cos \psi & -sin \psi & 0 \\
			sin \psi &  cos \psi & 0 \\
			     0   &     0     & 1   
		\end{bmatrix} 
		\begin{bmatrix} 
			u \\
			v \\
			r
		\end{bmatrix}
	\end{equation*}
	
	
	
	
	\subsection{Modèle dynamique}
%	Nous avions la matrice : 
%	\begin{equation*}
%	 M_A= 
%	\begin{bmatrix} 
%		cos(\psi) & -cos(\psi) & -cos(\psi) &  cos(\psi) \\
%		sin(\psi) &  sin(\psi) & -sin(\psi) & -sin(\psi) \\
%		-d & d & -d & d
%	\end{bmatrix} 
%	\end{equation*}
%	
%	Le résultat de notre modèle devait être la matrice $F_B$ en suivant l'équation suivante : 
%	
%	\begin{equation*}
%		F_B=M_A F_m
%	\end{equation*}
%
%	où
%	\begin{equation*}
%	F_B=\begin{bmatrix}
%		F_u \\
%		F_\nu \\
%		\Gamma_r 
%	\end{bmatrix} 
%	\end{equation*}
%
%	et
%	\begin{equation*}
%	F_m=\begin{bmatrix}
%	F_1 \\
%	F_2 \\
%	F_3\\
%	F_4
%	\end{bmatrix} 
%	\end{equation*}

	\begin{equation*}
		\begin{bmatrix}
		m_u \dot{u}=-D_u+F \\
		m_v \dot{v}=-D_v+F_\Gamma \\
		m_r \dot{r}=-D_\Gamma+d.F_\Gamma \\		
		\end{bmatrix} 
	\hspace{5mm}
	\text{avec} \hspace{5mm}
	\begin{align*}
		D_u&=\frac{1}{2} \rho S C_D u^2  \\
		D_v&=-\frac{1}{2} \rho S_v C_D \theta \abs{\theta}		
	\end{align*}
	\end{equation*}
	
	\subsection{Modèle d'actionnement}
	\begin{equation*}
		\begin{bmatrix}
			F \\
			F_\Gamma
		\end{bmatrix} 
	= M_AH(\delta_\Gamma,F)
	\end{equation*}
	
%	\section{Modèle dynamique inverse}
%	Après avoir effectuer le modèle d'actionnement, nous récupérons le matrice $Fb$ qu'on utilise dans le modèle dynamique inverse pour retrouver $nudot$ : 

	\begin{figure}[!h]
		\centering	
		\includegraphics[width=12cm]{PH.jpg}	
		\caption{Modèles du plan horizontal}					
	\end{figure}

	\section{Plan Vertical}
	\subsection{Modèle cinématique}
	\begin{equation*}
		\begin{bmatrix} 
			\dot{z} \\
			\dot{\theta}
		\end{bmatrix} =
		\begin{bmatrix} 
			sin \theta & cos\theta & 0 \\
			       0   &     0     &  1   
		\end{bmatrix} 
		\begin{bmatrix} 
			u \\
			w \\
			q
		\end{bmatrix}
	\end{equation*}
	
	\subsection{Modèle dynamique}	
	\begin{equation*}
		\begin{align*}
			m_\omega \dot{\omega}=F_1+F_2+F_3+F_4-D_\omega+G \\
			m_q \dot{q}=-dF_1+dF_2-dF_3-dF_4+D_\Gamma 
		\end{align*} 
	\end{equation*}
	
	\subsection{Modèle d'actionnement}
	\begin{equation*}
		\begin{bmatrix}
			F_1 \\
			F_2 \\
			F_3 \\
			F_4 
		\end{bmatrix} 
		= M_AV(\delta_1,\delta_2,\delta_3,\delta_4)
	\end{equation*}

	
	\begin{figure}[H]
		\centering	
		\includegraphics[width=11cm]{PV.jpg}
		\caption{Modèles du plan vertical}				
	\end{figure}	
	\begin{figure}[H]
	 	\centering	
	 	\includegraphics[width=11cm]{S.jpg}	
	 	\caption{Vue de la simulation}			
	\end{figure}
  
  
	Nous avons essayé d'implémenter le tout dans un fichier matlab \href{	https://gitlab.com/HamzaMerini/hmee323/-/blob/master/Simulateur/Simulation.m}{\textbf{Simulation}} que vous pouvez retrouvez sur notre \href{https://gitlab.com/HamzaMerini/hmee323/}{\textbf{GitLab}}, malheureusement nous n'avons pas réussi à faire grand chose. C'est pour cela que nous avons décidé de rajouter le projet qui a été fait au cours du semestre.
	

	Dans ce projet, on fait la commande d'un robot mobile à 3 DDL + l'évitement d'obstacles \href{https://gitlab.com/HamzaMerini/hmee323/-/blob/master/Simulateur/Dubins/main.m}{\textbf{main.m}}
	\\ Ici, le robot demande à l'utilisateur de décider de l'endroit de chaque obstacle, pour ensuite poser le robot et sa destination. Le programme consiste à utiliser les courbes de dubins pour trouver la meilleure trajectoire afin d'atteindre l'objectif. Pendant son mouvement, le robot capte les obstacles dans un rayon choisi, pour ensuite les éviter en tournant sur lui-même et recalculer sa nouvelle trajectoire. 
	


	\begin{figure}[!h]
	\centering		
	\href{https://gitlab.com/HamzaMerini/hmee23}{
		\includegraphics[height=6cm]{gitlab.jpg}}	
	\label{fig:GitLab}
	\end{figure}


	
\end{document}